[咁廣東牌呢?] 中國駐美公使：美國打"台灣牌"是搬起石頭砸自己的腳

中評社11月3日報導，中國駐美公使徐學淵3日強調，美國若試圖通過打“台灣牌”來進一步遏制中國，只會動搖中美關係的根本，失信於十三億中國人民，陷中美關係於不寧，陷台海地區於動盪。在事關中國主權和領土完整的問題上，中方絕對不會妥協退讓，必將堅定維護自己的利益。

全美中國和平統一促進會聯合會主辦的2018年會暨“華盛頓促統論壇”3日在大華府地區的馬里蘭州蓋瑟斯堡舉行。中國駐美大使崔天凱為此次年會舉行發去賀信。徐學淵出席論壇致辭時做了三點表態：

第一，台灣問題是中華民族歷史上的“痛”。徐學淵說，一百多年前中華民族國力孱弱，導致台灣被外敵侵占，這是中華民族歷史上最慘痛的一頁。二戰結束後台灣歸還中國，但又因內戰導致台灣長期與大陸處於分離狀態。大陸與台灣之間隔著一道海峽，兩者是打斷骨頭連著筋的命運共同體。兩岸同屬一個中國的事實從未改變，也不可能改變。

第二，台灣問題是中美關係中的“結”。徐學淵指出，美國出於自身戰略考量，持續介入台灣問題，成為影響中國統一的最大外部因素。上世紀70年代中美兩國領導人以非凡的政治勇氣和智慧，妥善處理台灣問題，克服了中美關係正常化的最大政治障礙，實現中美建交。中美雙方從此確立了一個中國原則，這也是幾十年來中美關係得以發展的政治基礎。

徐學淵表示，當前中美關係面臨更多複雜因素，有人說美國政府試圖通過打“台灣牌”來進一步遏制中國。她想強調的是，這只會動搖中美關係的根本，失信於十三億中國人民，陷中美關係於不寧，陷台海地區於動盪，其結果只能是美方“搬起石頭砸自己的腳”。她強調，在事關中國主權和領土完整的問題上，中方絕對不會妥協退讓，必將堅定維護自己的利益。

第三，台灣問題的“解”掌握在兩岸中國人手中，兩岸關係的前景和出路最終要由兩岸同胞來決定。徐學淵指出，中華民族幾千年曆史上，捍衛民族的根本利益是民族大義永恆的核心意涵。不管經歷多少風雨，兩岸同胞骨肉天親、血濃於水的紐帶是割不斷的，兩岸同胞對美好明天的共同追求和嚮往是任何人都無法阻擋的。在中華民族偉大復興的征程中，台灣同胞不應該，也一定不會缺席。

徐學淵批評民進黨當局拒不承認“九二共識”，破壞兩岸關係政治基礎，阻撓和限制兩岸交流合作，但這些都不能阻止民心所向。她說，最近多個台灣民調顯示，在台灣認同自己是中國人的比例逐步上升，已接近70%。而主張未來兩岸應該走向統一的比例也在不斷增長。

徐學淵表示，得民心者得天下，“兩岸之間從來都不是製度之爭，也不是所謂價值觀的分歧”；大陸方面有充分的信心和足夠的能力，按照和平統一、一國兩制的方針，堅定不移推動兩岸關係和平發展，推進祖國和平進程，維護和促進中華民族的根本利益。